\setcounter{zagc}{86}\zag{List żelazny i list gończy. Podobieństwa i odrębności}[{\kolor A}]\str{573-575}
List gończy stanowi kwalifikowaną formę czynności poszukiwawczych. Stosuje się go, gdy oskarżony (podejrzany), w sprawie którego wydano postanowienie o tymczasowym aresztowaniu, lub gdy skazany prawomocnym wyrokiem, ukrywają się.\medskip

W razie zatrzymania ściganego listem gończym niezwłocznie doprowadza się go przed sąd, który „wydał postanowienie o tymczasowym aresztowaniu, w celu rozstrzygnięcia przez sąd o utrzymaniu, zmianie lub uchyleniu tego środka, chyba że prokurator po przesłuchaniu zatrzymanego zmienił już środek zapobiegawczy lub uchylił tymczasowe aresztowanie.” (art. 279 § 3 \acr{kpk}). W razie ścigania więcej niż jednym listem gończym przez różne sądy, wystarczy doprowadzenie ściganego przed jeden z nich.\medskip

Listy gończe publikuje się w Internecie, albo, jeśli sąd lub prokurator tak zdecydują: rozsyłając, plakatując lub publikując w prasie, radiu, telewizji.\medskip

List gończy ma elementy obligatoryjne i fakultatywne, opisane odpowiednio w art. 280 § 1 i 2 \acr{kpk}, w brzmieniu:\\\liningnums{\textit{„§ 1. W liście gończym podaj się:
    \\\indent1) sąd lub prokuratora, który wydał postanowienie o poszukiwaniu listem gończym;
    \\\indent2) dane o osobie, które mogą ułatwić jej poszukiwanie, a przede wszystkim personalia, rysopis, znaki szczególne, miejsce zamieszkania i pracy, z dołączeniem w miarę możliwości fotografii poszukiwanego;
    \\\indent3) informację o treści zarzutu postawionego oskarżonemu oraz o postanowieniu o jego tymczasowym aresztowaniu albo o zapadłym wyroku;
    \\\indent4) wezwanie każdego, kto zna miejsce pobytu poszukiwanego, do zawiadomienia o tym najbliższej jednostki Policji, prokuratora lub sądu;
    \\\indent5) ostrzeżenie o odpowiedzialności karnej za ukrywanie poszukiwanego lub dopomaganie mu w ucieczce.
    \\§ 2. W liście gończym można wyznaczyć nagrodę za ujęcie lub przyczynienie się do ujęcia poszukiwanego, a także udzielić zapewnienia o utrzymaniu tajemnicy co do osoby informującej.”}}\medskip

List żelazny stanowi z kolei gwarancję dla oskarżonego, przebywającego za granicą, że nie zostanie ujęty i aresztowany od razu po powrocie do kraju i będzie mógł odpowiadać z wolnej stopy. Jest to więc swoisty kontrakt, w którym organy ścigania zobowiązują się pozwolić oskarżonemu pozostać na wolności aż do prawomocnego zakończenia postępowania, a oskarżony zobowiązuje się stawiać się w oznaczonym terminie na wezwanie sądu (lub prokuratora), nie zmieniać bez zgody sądu miejsca pobytu oraz nie mataczyć.